Nach  \textcite[S. 35]{schneier2015applied} und  \textcite[S. 202]{schmeh2013kryptografie} werden folgende wünschenswerte Eigenschaften für Signaturen (Unterschriften) festgelegt:
\begin{itemize}
    \item Sie muss authentisch sein, sodass der Empfänger des Dokumentes sicher sein kann, dass der Unterzeichner wissentlich das Dokument unterzeichnet hat.
    \item Sie muss Fälschungssicher sein, sodass es als Beweis dient, dass der Unterzeichner es unterzeichnet hat und niemand anderes.
    \item Sie darf nicht wiederverwendbar sein, sodass diese Unterschirft nicht entfernt werden kann, um es für ein anderes Dokument zu verwenden.
    \item Sie sollte dafür sorgen, dass das Dokument nach der Unterschrift nicht mehr geändert werden kann.
    \item Sie kann nicht geleugnet werden, sodass der Unterzeichner nicht behaupten kann, dass er das Dokument nicht unterzeichnet hat.
\end{itemize}
Leider ist die reale Welt anders und Unterschriften können gefälscht werden. Es können Dokumente nach dem Unterschreiben noch verändert werden. Genauso wie eine Unterschrift mittels abpausen auf ein anderes Dokument übertragen werden kann. Sowie auch Menschen leugnen können, ihre Unterschrift unter ein Dokument gesetzt zu haben. Mithilfe asymmetrischer Verschlüsselungsverfahren können einige der Eigenschaften gewährleistet werden, solange man seinen \textit{private key} geheim hält. Dazu dienen die folgenden Beispiele von  \textcite[S. 37 f.]{schneier2015applied}:
\begin{enumerate}
    \item Die Signatur ist authentisch, wenn Bob die Nachricht mit Alice  öffentlichem Schlüssel verifiziert, dadurch weiß Bob, dass diese Nachricht von Alice signiert wurde.
    \item Die Signatur ist nicht fälschbar, denn nur Alice kennt ihren privaten Schlüssel.
    \item Die Signatur ist an den Dokumenteninhalt gebunden und kann daher nicht für andere Dokumente verwendet werden.
    \item Das Dokument kann nicht geändert werden, da sonst die Signatur nicht mehr verifiziert werden kann.
\end{enumerate}
\noindent
Digitale Signaturen bedienen sich der asymmetrischen kryptographischen Verfahren zum Signieren und Verfizieren. Es gibt einige asymmetrische Verschlüsselungsalgorithmen, wie den RSA-Algorithmus\footnote{Der RSA-Algorithmus ist in  \cite{rfc:3447} spezifiziert.}, die zum Signieren verwendet werden können. Es gibt auch dedizierte Verfahren, die nur zum Signieren geeignet sind \cite[S. 363]{eckert2008sicherheit}. In dieser Ausarbeitung wird das RSA-Verfahren zum Signieren verwendet.

\noindent
Das Erstellen einer digitalen Signatur mit dem RSA-Verfahren verwendet den \textit{private key} des Senders. Mit diesem wird dann der Fingerprint (Hashwert), der zu signierenden Nachricht verschlüsselt. Anschließend muss die Signatur an die Nachricht angehangen werden. Der Empfänger, der Nachricht, muss diese dann Verifizieren, indem dieser den Hashwert der Nachricht erzeugt und dann mit dem \textit{public key} des Senders, die Signatur entschlüsselt.  Anschließend müssen die Fingerprints verglichen werden. Sind diese gleich, ist die Signatur valide. Unterscheiden sich hingegen die Hashwerte, deutet es darauf hin, dass die Nachricht im Nachhinein verändert wurde oder jemand vorgibt der Sender zu sein.

\noindent
Das Verwenden eines Fingerprints anstatt der gesamten Nachricht, wird von
\textcite[S. 38 f.]{schneier2015applied} empfohlen, um Ressourcen zu sparen.
Es gibt verschiedene Möglichkeiten Nachrichten zu signieren. Man kann eine
Nachricht signieren und diese dann verschlüsseln aber auch umgedreht. Nach
\textcite[S. 116]{ferguson2003practical} sollte zuerst signiert werden, was dem Horton Prinzip entspricht. Denn dieses besagt, man soll, das signieren was man meint und nicht, das was man sagt \cite[S. 116]{ferguson2003practical}. Es ist auch möglich eine Nachricht von mehreren Parteien signieren zu lassen, in dem die Signaturen des Einzelnen hintereinander angehangen werden \cite[S. 39 .f]{schneier2015applied}. Die Reihenfolge, der Signaturen ergibt dadurch eine Historie, wer es als erstes signiert hat und wer die Nachricht nach
jemanden signiert hat.

\noindent
Bei digitalen Signaturen, die auf dem RSA-Verfahren basieren, kann es zu Sicherheitsproblemen kommen, wenn man zum Verschlüssen und Signieren von Nachrichten das selbe Schlüsselpaar verwendet \cite[S. 366]{eckert2008sicherheit}. Um das zu vermeiden wird ein Schlüsselpaar zum Signieren und ein weiteres Schlüsselpaar zum Verschlüsseln empfohlen. Ein Weiteres Sicherheitsbedenken wurde von  \textcite[S. 29]{ferguson2003practical} geäußert, welches durch einen Virus im Computersystem, der Kontrolle über das System hat entstehen kann, sodass es kein Beweis mehr ist, dass Alice die Nachricht bestätigte oder sie überhaupt auf ihrem Bildschirm gesehen hat.

\noindent
Mithilfe von Challenge-Response Verfahren kann die Authentizität \cite[S. 21]{schneier2015applied} überprüft werden. Dabei können digitale Signaturen aber auch asymmetrische Verschlüsselungsverfahren verwendet werden \cite[S. 418]{schmeh2013kryptografie}. Des Weiteren beschreibt \textcite[S. 418]{schmeh2013kryptografie} beide Varianten, wie in Tabelle~\ref{tbl:principles_challenge_response} aufgeführt. Diese beiden Verfahren lassen sich gut kombinieren, um sich gegenseitig zu authentifizieren. Dazu wählt Alice eine Zufallszahl signiert diese und verschlüsselt es mit Bobs öffentlichem Schlüssel. Diese \textit{challenge} sendet sie an Bob, welche er mit seinem privaten Schlüssel entschlüsselt. Anschließend überprüft er die Signatur, um Alice zu authentifizieren. Anstatt, wie \textcite[S. 418]{schmeh2013kryptografie} beschreibt, wird der entschlüsselte Zufallswert als Hashwert übertragen. Diesen \textit{response} kann Alice mit ihrer Zufallszahl vergleichen in dem sie ebenfalls den Hashwert bildet. Sind diese gleich, so ist Bob authentifiziert und Alice weiß, dass sie sich ihm gegenüber auch authentifiziert hat.
\begin{table}
    \def\arraystretch{1.5}%
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l X X|}
        \hline
            & \textbf{Signaturen} & \textbf{asymmetrische Verschlüsselung} \\
        \hline
            1. & Alice sendet eine \textit{challenge} zu Bob.
            & Alice generiert einen Zufallswert und verschlüsselt diesen mit Bobs öffentlichen Schlüssel.
            \\

            2. & Bob signiert die Challenge und sendet sie zurück.
            & Bob entschlüsselt die \textit{challenge} mit seinem privaten Schlüssel. Das Ergebnis sendet er an Alice.
            \\

            3. & Alice verifiziert die Signatur.
            & Alice überprüft den \textit{response} auf Korrektheit.
            \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Ablauf von zwei Challenge-Response Verfahren.}
    \label{tbl:principles_challenge_response}
\end{table}

\noindent
Entscheidend bei diesem Challenge-Response Verfahren sind die zugrunde liegenden Zufallsfunktionen und deren Güte \cite[S. 451]{eckert2008sicherheit}. Denn wird immer die gleiche Zahl verwendet, kann ein Mitlauschender dieses ausnutzen und basierend auf dem Wissen der Werte dieses Verfahren angreifen.
